\chapter{УЭЦН}

Глава будет посвящена описанию УЭЦН. Принцип работы, ключевые характеристики, как рассчитывать основные параметры. 

Все что касается работы УЭЦН в скважине будет в отдельной главе по узловому анализу работы скважины оснащенной УЭЦН

\section{УЭЦН}

Описание и краткая справка по использованию систем ЭЦН. 
УЭЦН - установка электрического центробежного насоса. Широко применяется для добычи нефти в России и в мире. 

Статистика применения УЭЦН. 

Основные производители УЭЦН по состоянию на 2016 год.

\section{Составные узлы УЭЦН}
Описание типовой схемы узлов УЭЦН, и небольшое пояснение по каждому узлу, что он делает и зачем он нужен. Далее будет более подробное описание узлов.

Привести схему и описание схемы. 

Указать, что встречаются нестандартные схемы применения УЭЦН - перевернутые, с кожухом и так далее.

\section{Центробержный Насос}

Раздел посвящен базовым параметрам центробежного насоса

\subsection{Принцип работы УЭЦН}

Что такое как работает, какие варианты. 

Показать, что ЭЦН насос динамического типа с двойным преобразованием энергии. Кратко объяснить за счет чего получается развить дополнительный перепад давления с использованием центробежного насоса

\subsection{Характеристики ЭЦН}

\subsubsection{Расходно напорная характеристика}

Напор от дебита, мощность от дебита, КПД от дебита

\subsubsection{Быстроходность}

Раздел по некоторым принципам конструирования ЭЦН. 

\subsubsection{Габарит}

Описание того, что геометрические параметры важны для ЭЦН. От них будет зависеть КПД, напор и другие параметры



\subsection{Конструктивное исполнение ЭЦН}

Раздел про особенности исполнения. Ступени с плавающими ступенями, компрессионная сборка, пакетная сборка и т.д.

\subsection{Влияние вязкости перекачиваемой жидкости на характеристики ЭЦН}
привести модель расчета поправок по Ляпкову и институту нефти французскому

\subsection{Влияние свободного газа на характеристики ЭЦН}
краткое описание и отослать к разделу по газу в осложнениях

\section{Погружной электрический двигатель}

Классификация и общая информация о погружных двигателях

\subsection{парамтеры ПЭД}

Описать общие параметры - номинальная мощность, КПД, необходимая скорость охлаждения. 

Последующие главы дают дополнительную информацию.

\subsection{Асинхронные двигатели}

\subsubsection{Принцип работы}

Описание принципа работы. Разные варианты конструкции. Электромеханические характеристики и их примерный вид для разных вариантов исполнения

Тут где то показать, что будет например при работе насоса на пониженном напряжении

\subsubsection{Модель работы асинхронного двигателя}
Модель работы двигателя на основе Г образной схемы замещения. Расчет показателей двигателя при изменении частоты вращения

Упражнение на расчет характеристик двигателя

\subsubsection{Характеристики работы}

Описание характеристик двигателей которые можно найти на промысле. Расчет необходимых характеристик по имеющимся данным с использованием модели. 

Мощность, коэффициент загрузки и пр

\subsection{Вентильные двигатели}

\subsubsection{Принцип работы}

Описать принцип работы и устройство вентильного привода. Показать его отличие от асинхронных двигателей 

\subsubsection{Модель работы вентильного двигателя}
Хорошо бы для симметрии описать модель работы вентильного двигателя  - можно или сделать упрощенную модель на основе доступных характеристики или попробовать найти более детальное описание например на основе схемы замещения какой то (если что можно будет и убрать раздел)

\subsubsection{Характеристики работы}

показать важные характеристики и как их можно использовать

\subsection{Электрическая часть УЭЦН}
Раздел описывает принципы работы и типовое устройство в электрической цепи ЭЦН, начиная от станции управления и завершая входом в двигатель. 

Интересуют КПД узлов, их назначение и возможности регулирования


\subsubsection{Станция управления}

\subsubsection{Повышающий трансформатор}
Тут надо упомяную про отпайки, и как они будут влиять на ток и на напряжение.
Описать что будет при пониженном напряжении на УЭЦН (неправильно выбранной отпайке)

\subsubsection{Частотный преобразователь}

Описать примерное устройство и ключевые узлы

6 пульсный и 12 пульсный - хорошо бы тут иметь некоторое описание, иногда такие слова мелькают

\subsubsection{Кабель}

не забыть упомянуть про алюминиевый кабель 

\section{Газосепаратор и сепарация газа}

\subsection{Принцип работы}

\subsection{Характеристики газосопаратора}

\section{Влияние частоты на характеристики ЭЦН}

Описание законов подобия. Примеры проведения расчетов с использованием законов подобия

\subsection{Расчет предельной частоты вращения}

\subsection{Оптимизация за счет изменения частоты}

Описать какие параметры и как будут меняться при изменении частоты вращения ЭЦН. Что будет происходить с электрическими показателями.

\subsection{Высокоскоростные УЭЦН}
Описать подход к созданию систем УЭЦН с повышенной частотой вращения. АКМ, Новомет и другие поделки, которые сейчас можно встретить.

\section{Описание системы УЭЦН для практических расчетов}

Описание параметров, которые надо знать об УЭЦН для того чтобы проводить расчеты 
- типоразмер, напор, мощности и прочие параметры

Показать, что даже по данным тех режимов можно что то рассчитать, если например оценить число ступеней или подобрать похожий насос

\section{Ограничения применения систем УЭЦН}
Описания основных параметров ограничивающих применение систем УЭЦН


\subsection{Влияние газа}


\subsection{Высокая вязкость}


\subsection{Прочностные характеристики}

Есть ряд ограничений связанных с прочностью ЭЦН - прочность вала и прочие моменты
Может этот раздел надо вынести как отдельную главу, так как многие прочностные характеристики касаются всей системы УЭЦН в целом.

\section{Энергоэффективность системы УЭЦН}

Показать картинку распределения мощностей - что куда и зачем идет

\input{030_ESP_system/energy_efficiency}